1

 겸직


Q) 기관·단체의 임원 겸직 가능 여부
A) 비영리법인으로 비상근이고 무보수인 경우에 한하여 겸직허가 신청대상(다만, 직무상 부당한 영향을 초래할 우려가 큰 경우 제한)
   - 비영리법인의 당연직 이사로 법령이나 법인의 정관에 의하여 특정 직위의 임직원이 당연직 이사로 정해져 있는 경우도 겸직허가 신청 대상 
◦ 참고 : 윤리경영부-694호(2021.4.9.)“임직원의 영리업무금지 및 겸직허가에 대한 세부 운영기준 개선 안내”

Q) 야간대리운전 겸직 가능 여부
A) 야간 대리운전은 영리업무일 뿐만 아니라 업무시간 외라 하더라도 직무능률을 떨어뜨릴 우려가 있으므로 금지
◦ 참고 : 윤리경영부-694호(2021.4.9.)“임직원의 영리업무금지 및 겸직허가에 대한 세부 운영기준 개선 안내”

Q) 저술, 번역, 서적출판 등 겸직가능 여부
A) 1회적인 저술·번역 등 행위는 겸직허가 대상 업무에 해당하지 않으나, 행위의 지속성이 인정된다면 겸직 허가 후 종사 가능. 직접 서적을 출판·판매하는 행위나 주기적으로 서적을 저술하여 원고료를 받는 행위는 영리업무에 해당하여 겸직 불가
◦ 참고 : 윤리경영부-694호(2021.4.9.)“임직원의 영리업무금지 및 겸직허가에 대한 세부 운영기준 개선 안내”

Q) 공동주택의 동대표 또는 임원의 겸직 가능 여부
A) 주택건설촉진법·공동주택관리령 등에서 정한 규정에 의하여 입주자 대표회의의 임원 또는 아파트 동대표 등은 제반공적인 업무를 수행하게 되므로 직원이 이를 겸직하기 위해서는 이사장의 사전허가를 받아야 함
◦ 참고 : 윤리경영부-694호(2021.4.9.)“임직원의 영리업무금지 및 겸직허가에 대한 세부 운영기준 개선 안내”

Q) 공로연수 기간 중 사기업체 취업이 가능한지 여부
A) 사실상 직무에 종사하지 않는다 하여도 직원으로서의 신분을 보유하고 있는 한 본인이 직접 사업자등록을 내고 개업을 하거나 사기업체에 취업하는 등의 행위는 금지 대상 영리행위에 해당 됨. 다만, 중소·벤처기업 지원 셰르파 프로그램에 신청한 공로연수 직원은 겸직허가 신청없이 겸직가능
◦ 참고 : 윤리경영부-694호(2021.4.9.)“임직원의 영리업무금지 및 겸직허가에 대한 세부 운영기준 개선 안내”

Q) 부동산임대업의 영리행위 해당 여부
A) 주택·상가 등을 소유하여 직접 관리하거나 수시로 매매·임대하는 등 지속성이 있는 업무로 판단되는 경우 겸직허가 신청 대상
    - 부동산 관련 업무가 직무수행에 지장을 초래할 정도로 과다한 경우 불허
    - 건물 관리인을 별도로 선임하는 경우에는 겸직 허가대상 아님
◦ 참고 : 윤리경영부-694호(2021.4.9.)“임직원의 영리업무금지 및 겸직허가에 대한 세부 운영기준 개선 안내”

Q) 대학(원) 시간 강사의 겸직 여부
A) 외부강의 및 대학(원) 출강의 경우 강의준비 등으로 직무수행에 지장을 줄 수 있는지 여부, 직무상 비밀 및 정보를 누출할 위험성이 있는지 여부, 강의 및 겸직등의 대가가 통상적인 적용기준을 초과하는지 여부 등을 종합적으로 판단·검토 후 겸직 승인 여부 결정
    - 근무시간 중 출강은 원칙적으로 승인 불가. 출강횟수가 주 1회를 초과하거나 출강시간이 근무시간외 1회당 4시간 이상 또는 출강지역이 부서(지사) 소재지 통근권을 벗어나는 외부출강 등은 겸직 제한
◦ 참고 : 윤리경영부-694호(2021.4.9.)“임직원의 영리업무금지 및 겸직허가에 대한 세부 운영기준 개선 안내”

Q) 블로그 광고 겸직 가능 여부
A) 블로그를 계속적으로 제작·관리하여 광고료를 받는 행위는 영리업무에 해당하므로 겸직 허가 후 종사 가능
   - 블로그 내용이 임직원으로서 부적절한 내용 또는 정책수행 등에 반하는 경우 겸직 불가
◦ 참고 : 윤리경영부-694호(2021.4.9.)“임직원의 영리업무금지 및 겸직허가에 대한 세부 운영기준 개선 안내”

Q) 인터넷 개인방송 활동 겸직 가능 여부
A) 콘텐츠의 내용과 성격, 콘텐츠의 제작 및 운영·관리에 소요되는 시간, 노력, 수익 등을 구체적으로 심사하여 준수할 사항을 위반하지 않고, 담당 직무수행에 지장이 없는 경우 겸직 허가 후 종사 가능
◦ 참고 : 윤리경영부-694호(2021.4.9.)“임직원의 영리업무금지 및 겸직허가에 대한 세부 운영기준 개선 안내”

Q) 모바일 애플리케이션·이모티콘 제작·관리 겸직 가능 여부 
A) 애플리케이션·이모티콘 등을 계속적으로 제작·관리하여 수익을 얻는 경우 겸직 허가 후 종사 가능. 다만, 그 내용이 임직원으로서 품위를 훼손하거나 직무상 알게 된 비밀을 이용하는 경우에는 겸직 불가
◦ 참고 : 윤리경영부-694호(2021.4.9.)“임직원의 영리업무금지 및 겸직허가에 대한 세부 운영기준 개선 안내”

2

 근무시간


Q) 대학수학능력 시험일의 출근 시간 조정
A) 시험시행일 교통을 원활하게 하기위해 교육부 및 행정자치부에서 출근시간 조정 대상으로 선정된 지역에 소재한 부서(지사)에 근무중인 직원은 수능시험일 당일 출근시간을 조정

Q) 종무식이 있는 날의 퇴근시간
A) 종무식은 한해의 마무리를 기념하는 행사에 불과하고 근무시간의 종료를 의미하는 것은 아니므로 종무식이 있는 날에도 「인사규정」에서 정한 근무시간을 준수하여야 함 (※시무식 당일 또한, 행사를 11시에 하더라도 규정에서 정한 9시까지 출근하여야 함)

Q) 민원실 직원 부재 시 PC-OFF를 해결방안?
A) 민원실과 같이 업무상 필요로 다수의 직원이 1대의 PC를 사용하는  경우 (직원부재 시),  AD 이행시* 공용PC로 설정**하면 모든 직원이 본인의 사번으로 로그인 가능. 단, 공용으로 이행하기 위해서는 PC포맷이 선행(서무가 조치하기 어려운 경우, 유지보수 업체를 이용) 되어야 하므로 이점 유의 
    * 공용PC (A직원 PC)로 AD를 이행하고 PC에 B직원이 로그한 경우 휴가 중인A직원의 PC-OFF 정책이 적용되지 않고 B직원의 PC-OFF 정책이 적용되므로 제한없이 PC를 사용할 수 있으니, 민원실 업무 수행에 참고
   ** 지니 > 본부와 지사 > 부서별 업무방 > 정보전략실 > 정보보호 > 공지사항 > “208942호 공용PC 전환 방법 안내드립니다.”

Q) 근무시간 중 체육행사 운영이 가능한지?
A) 공공기관의 혁신에 관한 지침 제43조에 따라, 근무시간 중 체육행사는 불가
   *「공공기관의 혁신에 관한 지침」제43조(복무행태) ① 공공기관은 체육행사, 문화․체육의 날 등을 과도하게 운영하지 않으며 원칙적으로 근무시간 외에 운영하도록 한다.

3

 시간외근무


Q) 육아시간을 16시∼18시까지 신청한 경우, 오후 시간외가 가능한지?
A) 출근 또는 퇴근시간이 포함되어 연차휴가, 특별휴가(육아시간) 등을 신청한
   경우, 시간외근무 제한
     <표준형근무 예시>
     ․ 오전반차, 시간제휴가(09:00~), 지참 등 : 오전시간외 불가
     ․ 오후반차, 시간제휴가(~18:00), 조퇴 등 : 오후시간외 불가
     ․ 연차휴가 : 당일 시간외불가

Q) 시간 외 근무시 출퇴근 등록 안했을 경우 컴퓨터 로그기록을 바탕으로 정정 가능 여부?
A) 불가능. 다만, 당시 공단 전산오류 등으로 전산 사용이 불가능했다는 사실이 입증되는 경우에 한해서 추후 정정 가능함

4

 대체휴무


Q) 발생한 대체휴무의 사용 시 별도의 내부결재 필요한지?
A) 대체휴무는 부여시 관련근거 문서를 첨부하기 때문에 사용시에는 별도의 내부결재는 필요하지 않음
◦ 참고 : 인사운영부-2417호(2020.9.2.)”복무 관련 전산 프로그램 개선사항 안내“
         윤리경영부-506(2022.3.21.)”대체휴무 부여기준 안내“

Q) 부여된 대체휴무를 분할하여 사용가능한지?
A) 부여된 대체휴무는 분할사용 불가
 
◆ 대체휴무 부여 및 사용 예시
 ① 4시간 초과근무에 따라 6시간 대체휴무 발생시 6시간으로 부여 및 사용하고 3시간 + 3시간으로 분할 부여 및 사용 불가
 ② 8시간 초과근무에 따라 12시간 대체휴무 발생시 8시간 + 4시간으로 부여 및 사용하고 6시간 + 6시간으로 분할 부여 및 사용 불가
   ※ 대체휴무 부여 시 1시간 미만으로 산정된 시간은 1시간으로 부여



5

 지참, 조퇴, 외출


Q) 지참, 조퇴 , 외출이 개인 연차사용시간에서 공제되는게 맞는지? 
A) 2019년 2월부터 지참, 조퇴, 외출 누계 8시간은 연차휴가 1일로 공제하는 등 외출사용 시간도 누계관리

Q) 지참 , 조퇴 , 외출 시간 사용 단위는?
A) 지참, 조퇴, 외출은 분단위로 사용가능

Q) 전일 외출 사전 신청 및 결재가 가능한지?
A) 전일 외출 신청은 가능하나, 결재는 당일만 가능 (실제 출근 여부 확인 후 결재)
   예시) 12.28.에 12.29. 외출 사전 신청은 허용하되, 결재는 12.29. 출근시간 이후 가능

Q) 외출(16:30〜17:00) 중 퇴근사유가 발생할 경우 시간제휴가(17:00〜18:00) 신청이 가능한지?
A) 외출은 복귀를 전제하는 복무이므로, 개인사정으로 사무실 복귀가 어려운 경우, 외출을 취소하고 조퇴 또는 휴가를 신청해야 함
◦ 참고 : 윤리경영부-967호(2021.5.28.) “「외출」 사용 유의사항 안내

Q) 병원진료 등을 이유로 오전 9시부터 외출을 허가할 수 있는지?
A) 외출은 정상출근을 전제로 허가하고, 출근 시간 이후부터 퇴근 1시간 전까지 3시간 미만으로 허가하므로 이 경우 지참 또는 연차로 처리해야 함
◦ 참고 : 윤리경영부-967호(2021.5.28.) “「외출」 사용 유의사항 안내

Q) 잔여 연차휴가가 없을 경우 조퇴 사용이 가능한지?
A) 조퇴·지참은 연차휴가일수를 초과하여 사용할 수 없으므로, 잔여 연차휴가일수 (1일 이상)가 없는 경우에는 조퇴·지참 사용이 불가함
  ※ 연차휴가일수 공제시 연간 조퇴·지참 잔여시간 8시간 미만을 계산하지 않는다고 하여 연차일수를 초과한 8시간 미만의 조퇴·지참을 허용한 것은 아님

Q) 09시~10시 시간제휴가이후 10시30분까지 지참 사용이 기능한지?
A) 휴가와 지참, 조퇴를 붙여서 사용은 불가함. 10시~11시 시간제휴가 추가 또는 09시00분~10시30분까지 지참으로 변경하여 사용가능

Q) 지참 이후 복무
A) 지참 바로 뒤에 다른 복무 등록 불가(연차 포함), 다만 현재 육아시간은 전산상 등록 가능, 사용을 권장하는 것이 아니라 관련법과의 충돌을 우려하여 제한하지 않은 것 뿐임


육아시간-조퇴는 가능 지참-육시도 가능 / 조퇴-육시는 불가능

6

 유연근무제


Q) 유연근무제 이용직원은 모두 출·퇴근 등록을 해야 하는지?
A) 정규근무시간 (09:00~18:00)에 발생하는 출·퇴근 내역에 대해서는 전산 등록 하지 않음
  ※ 다만, 재택근무는 정규근무시간 여부와 관계없이 출퇴근등록 모두 필수 수행
◦ 참고 : 윤리경영부-35호(2021.1.6.)”유연근무제 관련 출·퇴근등록 변경사항“

Q) 출·퇴근 등록 의무가 있는 직원이 하루 종일 출장을 한 경우 출·퇴근 등록은 어떻게 하는지?
A) 전일 출장의 경우 별도의 출·퇴근 등록은 하지 않아도 됨
◦ 참고 : 인사부-2342호(2017.8.31.)”유연근무제 관련 변경사항 안내“

Q) 장년근로시간 B형 근로 중 목요일 휴무고 금요일 노조교육일일 경우, 금요일을 어떻게 처리해야 하는지? 
A) 금요일은 정상근무일이므로, 근무 중 조합활동으로 입력

Q) NAVI에서 장기재직휴가15 항목에서 휴가발생 5일 중 3일 사용한 것으로 표출되는데, 나머지 2일 사용가능한지?
A) 횟수 제한 없이 1일 단위로 사용 가능
◦ 참고 : 인사운영부-3493호(2020.12.7.)”2020년도 제4차 노사협의에 따른 직원 복무 변경 사항 안내“

Q) 조기퇴근, 맞춤형근무, 탄력출퇴근 이용 시 매식비 신청 여부.
A) 특근매식비는 정규근무시간 외에 추가근무를 할 경우 식비를 보전해 주는 비용. 금요일 조기퇴근을 위해 금요일 정규근무시간을 월∼목에 나누어 근무할 경우, 근무종료 후 추가근무가 아닌 월∼목 정규근무시간 자체 연장으로 판단.
    * 금요일 조기퇴근을 위해 월∼목 연장근무를 실시하는 경우, 연장된 근무시간까지 포함하여 산정된 유연근무시간을 기준으로 근무종료 후 2시간 이상 근무하여야 특근매식비를 지급 가능함

Q) 7~12월까지 단시간 근무 신청했는데, 8월 한달만 단시간근무를 취소하고 9월부터 다시 단시간 근무 가능여부?
A) 별도의 서식을 작성하여 해제요청문서를 7월 25일까지 인사운영부로 보내면 취소처리 가능. 취소 후 8월에 9~12월 단시간근무 재신청 해야함
◦ 참고 : 인사운영부-427호(2018.2.28.)”단시간근로 세부운영기준 안내“
Q) 스마트워크 근무제도 운영 기준은?
A) 부서별 현원의 10% 이하이며 2017년 이후 변동사항은 없음
◦ 참고 : 인사부-3848호(2016.12.28.)”「스마트워크 근무제」운영 계획 안내“

Q) 스마트워크 근무제를 현재 부서별현원 10%이하에서 운영되도록 하고 있는데 기금운용본부의 경우 기금운용본부 전체를 말하는 것인지?
A) 기금운용본부 전체 단위안에서 운영

Q) 기금운용본부 특정실에 스마트워크 근무인원이 몰려도 전체적으로 10%이하라면 상관없는지?
A) 적용대상, 운영기준, 근무유형 (3일한도), 근무해제 사유, 다른 유연근무제 미활용자 등을 고려하여 결재권자가 판단 및 조정

Q) 수능일 복무 관련하여 현재 A형(08:00~17:00) 근무자로 수능일 표준형 근무(10:00~18:00)를 선택하면서 오후에 시간제 휴가(17:00~18:00)를 사용할 수 있는지?
A) 당일 출근 시간 조정 후 시간제휴가 신청 등으로 출근하지 않는 직원에 한하여 연차휴가를 신청하도록 안내됨. 따라서 출근 후 근무 중 시간제휴가를 사용한다면, 별도 제한사항 없음

Q) 맞춤형 근무 신청 시 시간제 휴가가 있다고 에러메시지가 뜨는 경우 조치 방법은?
A) 시간제 휴가 삭제 후 맞춤형근무 신청가능

Q) 맞춤형 근무자가 탄력근무 가능한지 ?
A) 불가능

7

 출장


Q) 전일추가 신청 시 유의사항
A) (전일추가) 전일에 출장하였음을 확인 가능한 증빙자료* 제출
   * 아래 증빙자료 중 하나 이상을 제출하여야 전일추가 인정

증빙
자료
• 전일에 출장지로 출발했음을 확인할 수 있는 운임 실물 증빙
• 전일에 출장지에서 숙박했음을 확인할 수 있는 숙박비 영수증
• 위 증빙이 없는 경우 전일에 출장지에서 사용한 카드 영수증 등

◦ 참고 : 여비지급 처리지침

Q) 본부사옥 등 해당사옥에서 교육이 있는 경우, 교육출장 신청 여부?
A) 출장은 상사의 명을 받고 정규 근무지 이외의 장소에서 공적 업무를 수행하는 것을 말함. 따라서 해당의 사옥에서 교육이 실시되는 경우 근무지가 달라지는 경우라고 판단하기 어려우므로 교육출장 신청 없이 교육참석 가능

Q) 근무 중인 소속직원이나 본부 및 지사 등 사무실에 방문한 민원인이 긴급한 질병･부상으로 인해 스스로 응급치료(병원방문 등)가 불가능한 경우
A) 기관대표의 자격으로 직원에 대하여 응급조치 및 병원으로의 이송을 위한 출장 조치가 가능함

Q) 입원중인 소속부서 직원의 병문안을 위해 출장 신청이 가능한지?
A) 직원 병문안은 출장 대상이 아니므로, 개인 연차휴가를 사용하여야 함

Q) 6급을 직원이 본인의 졸업식에 참석 가능한지?
A) 가능. 단, 그 외 직급의 직원이 본인의 졸업식 참석하는 경우 연차휴가 사용(국내위탁연수 후 졸업식 참석 시에도 연차휴가 사용)
◦ 참고 : 인사부-324(2014.2.7.)호 “고교 졸업 예정 직원 복무관리 사항 안내”

Q) 소속직원의 경조사에 기관대표로 참석 시 출장 가능 여부
A) 소속직원의 경조사에 기관 대표 자격으로 참석할 경우 필요한 최소인원에 한해 출장(시내·시외) 가능 (단, 소속직원의 범위는 당해 기관 직원으로 한정함)

Q) 서울에서 이틀간 하루씩 두개의 교육(다른 교육)이 있는 경우, 1박 2일의 출장을 낼 수 있는지?
A) 전일추가기준*에 해당할 경우 1박 2일 출장이 가능함
  * 해당 지사에서 교육장까지의 거리가 편도 120km이상인 지사 중 정상출발(오전 7시 기준)했을 때 교육시작 전까지 도착하지 못할 경우

Q) 부산에서 청풍으로 교육출장 시, 대전에서 공단제공차량을 이용하는 경우 출장 및 출장비 신청방법?
A) (출장신청 시) 출장지-청풍, 이동 수단-공단 제공차량
   (여비신청 시) 일비 1/2, 부산에서 대전까지 운임은 별도 신청

Q) 출장 시 동행자를 신청하였으나, 일부 동행자에 대해 개별 삭제가 가능한지?
A) 일부 동행자를 삭제처리하는 경우, 전체 출장내역을 삭제한 후 재신청해야 함

Q) 비지급종결 처리한 출장 건에 대한 정정처리 방법은?
A) 「출장비지급관리」화면에서 비지급 종결을 지급으로 변경 후, 출장 내역 정정 처리 가능함

Q) 외부 출강 시 출장처리
A) 민간기관 또는 공공기관에 출강할 경우 강의가 직무수행과 관련이 있는 경우에는 출장 조치가 가능 (단, 강의를 요청한 기관에서 실비를 지급할 경우에는 출장여비를 지급하지 않음)

Q) 유관기관 등에서 주관하는 행사 참석 시 복무 관리
A) 유관기관 등에서 주관하는 행사에 초청되어 참석하는 경우 업무 연관성이 있고, 소속기관의 대표자격으로 참석할 경우에는 출장조치가 가능하나, 개인 자격으로 참석할 경우에는 연차휴가로 처리하여야 함

Q) 출장명령과 출장여비 지급
A) 출장명령은 여비지급의 근거가 되나, 출장명령이 있다 하여 반드시 출장여비를 지급하여야 하는 것은 아님

Q) 전일 추가하여 출장 신청 후 당일출발 가능여부
A) 전일 추가는 7시 출발시 교육시작 시간 전까지 정상적으로 도착 못 할 경우 전일에 출장지로 출발할 수 있도록 예외적으로 출장기간을 인정하는 것이므로, 전일 추가 신청을 하였다면 반드시 전일에 출발하여야 함

8

 연차휴가


Q) 2020.6월에 정년퇴직 시 2020.1월에 연차휴가 15개 발생하는지? 
   ( 2019년 8할 이상 근로 시 )
A) 정규직 직원(공무직 포함)은 회계연도로 연차휴가를 부여받음. 따라서 2019년 8할 이상 근로 시에는 2020년 1월 1일에 연차휴가가 정상 발생

Q) 해외사무소에서 근무하는 직원이 공휴일에 연차휴가를 신청하는 경우(해외 사무소 운영규칙 제6조에 따라 주재국의 휴일을 따름) NAVI에서 연차휴가 신청이 가능한지?
A) 신청 가능. 아울러, 해외사무소 직원의 경우, 한국의 공휴일과 무관하게 연차휴가 신청(촉진 포함) 할 수 있으니 이를 참고하여 운영.

Q) 임신 중인 여직원이 2021.10.1일 산전후 휴가 들어갈 예정이고, 2022년 1년 동안 육아휴직 사용예정일 경우 연차 발생 여부?
A) 2022년 연차휴가는 정상 발생(출산전후휴가기간은 근무일수에 포함), 2023년 연차휴가도 정상 발생(자녀 1인당 육아휴직 1년 기간에 대해서는 근무한 것으로 인정)

Q) 휴직자의 잔여 휴가 저축신청은 어떻게 하는지?
A) 연차저축관련 문서 시행 후 지사 서무가 대리신청

Q) 복지부 등 정부 기관에 파견 중인 직원의 근로자의 날(5.1) 휴무일 적용여부?
A) 휴무일로 적용. 정부기관에 파견 중인 파견 직원의 휴무일은 인사규정을 따름

Q) 연차휴가(초과) 신청 시 “안내: 초과사용은 잔여일수 소진 후 신청가능합니다” 메시지가 표출된다면 조치방법은?
A) 해당연도 발생한 잔여연차휴가가 있는 경우 해당 메시지가 표출되므로, 잔여연차휴가 소진 후 초과신청 가능
  - 올해 발생한 연차휴가의 최종사용일이 2021.12.10.인 경우, 2021.12.11.이후 신청 건부터 초과신청 가능(2021.12.6. 초과사용 시에는 이미 신청된 10일 연차휴가로 인해 초과신청이 불가함)
  - 아울러, 연차휴가를 촉진한 경우라면 연차휴가 촉진 마지막날 후로 연차휴가(초과) 신청 가능

Q) 2016년~2020년까지 매년 연차휴가(초과)를 7일씩 사용했는데 , 2021년은 연차휴가(초과) 사용이 되지 않는 이유? 
A) 공단은 다음연도에 발생되는 연차휴가를 미리사용하는 것을 5년으로 제한. 2016년~2020년 5년간 연속하여 연차휴가를 초과사용함에 따라 2021년에는 초과사용이 불가.
◦ 참고 : 인사규정 제43조 제10호

9

 공가


Q) 해당부서에 결핵환자 발생 시 함께 근무했던 직원에 대하여 관할보건소의 역학조사가 있다면 복무처리는?
A) 공가

Q) 휴직 후 복직 시 거주지 이전 공가사용 가능 여부?
A) 휴직 후 복직 시 거주지를 이전하여 가재이전이 필요한 경우 공가 신청 및 사용 가능. 거주지에서 신근무지까지 거리가 200km 이상인 경우엔 인사발령문으로 증빙자료 대체 가능. 거주지 이전 공가는 가재이전에 필요한 시간을 부여하기 때문에 가재이전료를 신청할 경우 지급사유발생일(이사일)을 포함하여 공가를 신청해야함에 유의
◦ 참고 : 윤리경영부-1131호(2021.6.23.) “정기 인사발령에 따른 복무 참고사항 안내”

Q) 일반검진 대상이고 특정암검진대상 4가지 중 1가지만 검진을 받아도 공가시간 4시간을 추가할 수 있는지?
A) 암검진 대상의 경우 공가시간 분리사용은 불가하며, 암검진 대상 갯수와 상관없이 소요시간에 따라 공가 최대 4시간까지 사용 가능. 단, 대장암(분변잠혈검사)만 실시하는 경우는 해당 없음

Q) 일반검진+암검진 대상자이나 본인이 희망하여 추가금을 내고 종합검진을 받을 경우 공가 사용가능여부?
A) 종합검진 시에는 연차휴가 사용 원칙으로 공가사용 불가하나 일반검진 대상자이나 종합검진을 받은 경우 공가가능

Q) 청년인턴으로 재직 중인 직원이 다른기관의 체험형인턴 채용에 응시하는 경우, 공가부여 가능여부?
A) 공단은 기재부의 공공기관 인력운영가이드라인에 따라 정규직 채용에 응시하는 청년인턴에게 공가를 부여하고 있음.
   따라서, 체험형 인턴 채용에 응시하는 경우 공가부여 대상이 아니라고 판단함. 단, 정규직 채용과 연계된 채용형 인턴 채용에 응시하는 경우 공가부여함.

Q) 공단 승진 시험에 응시할 경우 복무는?
A) 공가로 처리. 해외사무소에 근무하는 직원의 경우에도 공가로 처리해야하며, 출장신청 등으로 출장비를 받을 수는 없음

Q) 역량평가 및 승진 시험에 응시하는 경우 공가 신청기간은?
A) 시험시간 및 왕복소요시간을 합한 시간을 공가로 부여함. 단, 해당 지사에서 시험장까지의 거리가 편도 120km이상인 지사 중 정상출발(오전 7시 기준) 했을때 시험시작 전까지 도착하지 못할경우 시험 전일 공가사용 가능(출장 전일추가기준을 따름)

Q) 직원이 지사 자체 계획에 따른 헌혈이 아니라, 개별적으로 헌혈을 실시하는 경우에도 공가부여가 가능한지?
A) 지사별 자체계획에 명시된 헌혈실시 기간 뿐만 아니라, 개별적으로 참여하는 헌혈에 대해서도 공가부여가 가능. 단, 업무에 지장이 없는 범위내에서 승인
◦ 참고 : 인사규정 제50조(공가) 제10호

Q) 헌혈에 따른 공가시간은?
A) 헌혈에 소요된 실제 시간에 대해 공가를 부여, 이동시간을 포함하여 최대 4시간을 인정.

Q) 헌혈시 증빙자료는 ?
A) 헌혈 후 헌혈증을 스캔하여 전산등록

Q) 복무의 공가 중 '헌혈에 참가할 때' 관련하여 헌혈의 종류 중 전혈, 혈장, 혈소판 등 어느 종류든 상관없이 공가 신청이 가능한지?
A) 전혈헌혈, 성분헌혈(혈장, 혈소판 혈장, 혈소판) 등 헌혈종류를 구분하지 않음.

Q) 거주지 이전 공가를 쓰고자 하는데 공휴일을 중간에 끼고 공휴일 전, 후로 공가 사용 가능한지?
A) 거주지 이전 공가 사용 시에는 그 사유 발생일을 반드시 포함하여 신청해야하며, 분할적치 사용은 불가. 비록 공휴일이 포함되어 있지만, 공휴일 전후로 공가를 신청할 경우 분할사용으로 판단.
◦ 참고 : 윤리경영부-1131호(2021.6.23.) “정기 인사발령에 따른 복무 참고사항 안내”

Q) 전국 장애인체육대회에 도대표 선수로 출전하는 경우 공가처리가 가능한지?
A) 규정에 따르면 국가적인 행사라 함은 올림픽, 아시안게임, 전국체전 및 동격의 장애인경기대회를 의미함 . 직원이 전국장애인체육대회에 참가하는 경우, 이에 직접 필요한 기간은 공가사용 가능.

Q) 직원이 자녀의 장학증서 수여식 행사에 참여할 시에 공가 사용이 가능한지 혹은 공문서가 있으면 기타출장으로 가능한지 여부?
A) 공가는 직원이 공민권 행사 또는 공의 직무를 수행하는 경우에 한하여 부여. 직원 자녀의 장학증서 수여식 행사 참여는 인사규정 제50조 공가 규정에 부합하지 않음

Q) 공단 기간제근로자가 공단에서 실시하는 정규직 채용시험에 응시하는 경우 공가 사용이 가능한지?
A) 기간제근로자가 공단에서 채용하는 정규직 또는 공무직에 응시하는 경우 인사규정 제50조(공가) 제4호에 해당하는 것으로 판단. 다만, 채용형 단시간근로직원 및 공무직 직원이 공단 시험에 응시하는 경우(정규직)에는 제외.

Q) 해외출장 등의 사유로 예방접종하는 경우, 복무는?
A) 검역법에 따른 오염지역 또는 오염 인근지역으로 가기 전 실시하는 예방접종으로 단순 예방접종은 신청불가. 국외출장등을 위하여 검역법 제 5조제1항에 따른 오염지역 또는 같은 법 제5조의2제1항에 따른 오염인근지역으로 가기 전에 같은 법 제2조 제1호에 따른 검역감염병의 예방접종을 할 때 가능함. 접종 소요시간 고려하여 최대 4시간 부여 가능하며, 진료비 영수증 등 예방접종을 확인할 수 있는 증빙자료 제출. 단순 예방접종은 신청사유가 아님에 유의 . 
   - (증빙서류) 진료비 영수증 또는 예방접종을 확인할 수 있는 서류 등

Q) 지방자치단체장 보궐선거 투표참가를 위한 공가 가능 여부
A) 공직선거법에 의한 지방자치단체장 보궐선거 투표에 참여하는 경우 투표에 필요한 시간(공가시간)에 한하여 공가를 허가할 수 있음

Q) 대통령선거 등의 부재자투표에 참가할 경우 공가 허가 여부
A) 총선이나 대통령 선거일은 정부에서 임시공휴일로 지정하여 운영하므로 부재자투표를 신청한 직원은 부재자투표를 하는 날에 공가를 부여할 수 없으며, 연차휴가나 외출·조퇴 등을 사용하여야 함

Q) LPG자동차 안전교육 참석을 위한 공가가능 여부
A) 개인적인 용도로 사용하기 위해 구입한 자동차 운행을 위하여 법령에 의한 안전교육에 참석할 경우에는 공가를 사용할 수 없음

Q) 자격증 취득 시험응시를 위한 공가 가능 여부
A) 직원이 업무수행에 필요한 일반적인 자격증을 새로 취득하기 위하여 응시하고자 하는 때에는 연차휴가를 사용하여야 함

Q) 업무수행에 필수적인 자격증 보수교육을 위한 공가가능 여부
A) 국가기술자격법 기타 개별법령에 의한 자격취득이 직원 채용요건으로 의무화된 경우(즉, 자격증 상실시 퇴직요건이 되는 경우) 와 같이 업무수행에 필수적인 자격증을 가지고 근무하는 직원이 자격증의 효력유지를 위하여 보수교육을 받아야 할 경우에 한하여 공가가능

Q) 공직선거법에 의한 투표(개표) 사무원으로 위촉된 경우
A) 투표일이 임시공휴일이 아닌 경우, 근무시간 중 투표(개표) 사무를 위해 실제 필요한 기간(이동시간 포함)에 대해 공가가능하며, 개표업무가 자정을 넘어 밤늦도록 계속된 때에는 그 다음날 오전까지 공가
   ※ 단, 선거관리위원회의 공식 협조요청이 있는 경우에 한하며, 이 경우에도 업무에 지장을 초래하지 않는 범위 내에서 최소한의 인원 인정

Q) 개방형 직위 또는 사내 직위공모에 응시할 경우 공가가능 여부
A) 직원이 개방형 직위 또는 사내 직위공모에 응시할 경우 면접심사를 위해 직접 필요한 기간에 대해 공가 가능

10

 병가


Q) 병가 사용 중 특별휴가 사유가 발생한 경우?
A) 병가 사용 중 경조사 등 특별휴가 사유가 발생한 경우 본인의 신청에 따라 병가를 취소하고 특별휴가를 얻을 수 있으나, 이 경우 병가의 허가 기간이 연장되는 것은 아님*
   * 기존의 허가기간의 종료일이 특별휴가 사용일수만큼 연장되지 않음.
 - (병가산정일수) 병가사용 시 특별휴가 일수를 포함하여 해당기간이 30일 이상 연속하는 경우. 특별휴가 일수를 제외하고 휴일 및 휴무일<토요일>을 포함하여 병가일수 산정.
 - (증빙) 병가의 허가기간을 연장하려는 경우 다시 병가를 신청하여 허가를 받아야 하며, 진단서 제출 시 기제출한 진단서에 명시된 치료 기간 내에서 종전 진단서로 갈음할 수는 있음

Q) 잇몸치료, 발치 등 치과진료의 경우 병가 허가 여부?
A) 병가를 허가하는 것은 부적정함. 잇몸치료나 발치 등의 경우 직무수행이 불가능한 것이 아니며, 특히 통상적인 치과진료가 평일은 근무시간 이후까지, 주말에도 진료가 가능하기 때문에 평일 진료를 위하여 병가를 허가하는 것은 부적정함.

Q) 일정기간 통원치료가 필요하다는 진단서를 발급받는 경우, 통원에 해당하는 증빙자료를 제출해야하는지?
A) 7일이상 병가를 승인하기 위해서는 진단서가 필요하고, 통원치료가 필요하다는 진단을 받은 경우 진료비계산서영수증, 통원확인서 등 이를 증빙할 자료를 추후 제출하도록 안내할 것.
   * 교통사고에 따른 보험접수 시, 진료비계산없이 치료가 가능하므로 통원확인서를 추후 징구할 것

Q) 복무편람에 성형외과는 안된다고 적혀있는데, 암수술에 따른 후속조치로 재건수술 목적의 성형외과 진료는 병가가 가능한지?
A) 해당 수술이 암치료의 일환으로 진행되는 점을 고려했을 때 단순 미용을 위한 성형수술으로 보기는 어렵다고 사료되므로 수술에 따른 입원 및 치료기간은 병가 부여가 가능
Q) 난임치료 기간이 길어질 경우 병가 사용 및 질병휴직 가능한지? 가능하다면 증빙서류는 어떤것인지?
A) 난임을 사유로 병가 또는 질병휴직 신청 가능. 다만, 난임으로 인한 병가(60일)를 신청한 후 경과를 지켜보고 질병휴직 시작 15일 전까지 휴직을 신청.
-  (증빙) 누적 7일 이상이 되는 경우 진단서 (안정가료, 안정치료 등의 내용이 포함)를 제출해야하고, 병가를 허가할 수 있는 기간은 진단일부터 기산.
-  질병휴직(난임) 중 임신이 확인되면 질병휴직 사유가 소멸되므로 반드시 복직 신청해야 한다는 점을 유의

Q) 연차휴가를 소급하여 병가로 정정가능한지?
A) 휴가 사용이후 사후에 진단서, 진료확인서 등 제출만으로 병가로 소급변경은 불가함. 사전에 직무수행이 불가능하다고 부서장이 판단하는 경우에 병가를 승인하여 사용

Q) 근무시간 중 병원에 갈 경우, 휴가(일반외출, 일반조퇴)를 신청하고 가야하는지?
A) 병가는 질병 또는 부상 사실만으로는 병가 사유가 되지 않으며, '직무를 수행할 수 없을 때' 또는 전염병의 이환으로 인하여 그 직원의 출근이 다른 직원의 건강에 영향을 미칠 우려가 있는 경우 병가 사유로 인정. 결재권자가 직원의 건강 상태 및 직무수행 가능 여부를 종합적으로 고려하여 병가 허가 여부를 판단. 업무수행에 지장이 없는 단순 질병 등의 경우 연차휴가나 외출, 조퇴 등을 사용

Q) 암수술 후 사후 검진이나, 장애등급과 관련하여 정기검진을 할 경우 병가에 해당되는지?
A) 단순 건강검진의 경우 병가사유 불인정되나, 검진 시 입원/수술 등의 조치가 있을 경우에는 병가 사용이 가능. 따라서 검진 시 수술 등 수반되지 않는 정기검진 등 만성질환의 정기적인 확인은 병가 사유에 해당하지 않음.

Q) 진단서의 제출 시기
A) 진단서는 병가신청과 동시에 제출하는 것이 원칙임. 다만, 갑작스런 발병 등으로 진단서를 첨부할 시간적인 여유가 없을 때에는 우선 병가신청을 하고 5일 이내에 진단서를 제출해야 함

Q) 연 60일을 초과하는 병가
A) 일반병가는 연간 60일 범위 내에서만 가능하므로 병가사유가 60일을 초과하는 경우에는 본인의 연차휴가일수 범위 내에서 연차휴가로 처리해야 하며, 그 이후에도 계속 질병치료 등으로 출근이 불가능한 경우에는 휴직을 하여야 함

Q) 연도를 달리하는 경우의 일반병가 사용
A) 일반병가는 1년 단위로 60일을 사용할 수 있으므로 당해연도에 병가 60일을 사용한 경우에도 다음해 1월 1일부터 병가 60일을 다시 사용할 수 있음
  ※ 단, 연도를 달리한다 하더라도 병가를 연속하여 60일 사용하였다면, 질병휴직을 신청하도록 함

Q) 출산예정일 전에 일반병가 사용가능 여부
A) 출산전후 휴가를 허가받을 수 없는 임신기간중에 심한 입덧이나 부작용 또는 안정의 필요성이 있을 경우에는 일반병가를 사용할 수 있음. 그러나 출산예정일 45일 전 이후부터는 출산전후 휴가의 요건이 갖추어진 상태이므로 일반병가를 수시로 사용하는 경우, 출산전후휴가를 신청하도록 함.

Q) 의사의 증명서나 확인서에 의한 병가
A) 7일 이상 연속되는 병가 및 연간 누계 7일 이상의 병가 신청시와 같이 「진단서」를 제출해야만 병가 허가 가능 (증명서 , 확인서로 증빙 불가)

Q) 연속 30일 이상의 병가
A) 동일한 질병으로 월~목 4일간 병가, 금요일 연차휴가, 다음 월요일부터 25일간 병가를 신청한 경우, 형식상 연속 30일 이하의 병가라 하더라도 30일 이상을 이어서 병가사유에 의한 휴가로 인정되는 만큼 30일 이상의 병가가 연속된 것으로 간주하여 토요일 및 휴일을 휴가일수에 산입함

Q) 병가 기간 중 해외여행
A) 병가는 질병 부상으로 인하여 직무를 수행할 수 없거나 전염병의 이환이 우려될 때 그 치료를 목적으로 부여하는 것이므로 병가 기간 중 해외여행을 가는 등 그 사용 목적에 반할 경우에는 징계사유에 해당될 수 있음

Q) 미용을 위한 성형수술의 병가 가능 여부
A) 미용을 위한 성형수술은 병가사유인 질병이나 부상으로 볼 수 없으므로 병가를 사용할 수 없으며, 연차휴가를 사용하여야 함

Q) 장기기증으로 인한 병가
A) 장기를 기증하는 경우 의사의 진단서를 첨부하여 결재권자의 허가를 얻은 경우에는 병가가 가능함

Q) 라식 등 시력교정 수술로 인한 병가
A) 라식 등 시력교정 수술로 인하여 직무를 수행할 수 없는 경우에는 병가를 사용할 수 있음

Q) 진단기간 중 휴일 포함 여부
A) 의사의 병원 진단 시 진단 기간 중 휴일이 포함된 개념. 진단서 상 치료기간이 3주 (21일)일 경우, 진단일로부터 21일(토·일요일, 휴일 포함)을 초과하지 않는 범위 내에서 병가신청 가능

Q) 8시간 미만의 질병·부상으로 인한 지참·조퇴 사용 시 병가 미사용휴가 1일 발생하는지?
A) 발생함

11

 특별휴가


Q) 뉴욕사무소 근무자의 경조사 휴가에 대한 휴가일수 산정은? 
A) 원격지*일 경우에는 실제 필요한 왕복소요일수를 가산할 수 있으므로, 뉴욕에서 인천까지 비행편도시간이 1일 근무시간인 8시간 이상 소요되는 점을 고려할 때 2일 추가 산정
  * 가장 빠른 교통수단으로도 왕복 8시간 이상 소요

Q) 금요일(근무일) 15시경 조부모 사망 시 경조사 휴가 기산일 시점은? 
A) 금요일 또는 월요일(근무일인 경우) 중 선택 가능
◦ 참고 : 인사운영부-2434호(2018.10.24.) “「인사규정」일부개정에 따른 직원 복무 개선사항 안내”

Q) 양부모의 경조사에 참석할 경우
A) 직원이 입양되었을 경우 양부모와 친부모, 양조부모와 친조부모 모두 경조사 휴가를 얻을 수 있음

Q) 사실혼 관계인 배우자의 경조사휴가 가능 여부
A) 사실혼 관계인 배우자의 경조사에도 경조사 휴가를 사용할 수 있음

Q) 유산이나 사산에 따른 배우자 출산 경조사휴가 가능 여부
A) 배우자가 임신28주 이상의 기간 중 유사산한 경우에도 배우자의 출산으로 인한 경조사 휴가를 얻을 수 있음

Q) 배우자 출산 시 경조사 휴가 사용시기
A) 출산일 이후 30일 이내 사용 가능 (휴가기간 안에 출산 예정일이 포함되면 출산일 전에도 휴가사용 가능)
◦ 참고 : 인사운영부-2434호(2018.10.24.) “「인사규정」일부개정에 따른 직원 복무 개선사항 안내”


12

 자녀관련 휴가


Q) 출산 전후 휴가 신청 기간 변경 신청 시 에러메세지 표출된다면?

(에러) 안내 : 출산전후휴가는 임신중에만 신청가능합니다.

A) 나비 : 보상 > 급여관리 > 수당신청 > 출산장려수당신청에서 출산장려수당 종료일 변경 후 (출산전후휴가 신청일 이후로 변경) 출산전후휴가 변경 신청

Q) 휴직기간 중 출산을 한 경우 출산전후휴가 기간
A) 육아휴직 등의 휴직기간 중에 출산을 하고 휴직중인 경우에는 출산전후휴가를 사용하지 못함. 다만, 휴직에서 복직한 때에는 출산전후휴가를 허가받을 수 있으나, 이 경우 휴가 일수는 출산한 날로부터 90일 중 복직일까지의 경과된 기간을 제외한 나머지 기간에 한함

Q) 육아휴직 중인 직원이 임신한 경우, 출산전후휴가 신청방법은?
A) 복직 하여 출산장려수당을 신청 후, 출산전후휴가를 신청함
  * 모성보호 관련 복무사항은 출산장려수당(임신사실 확인을 요함) 신청을 전제로 함.

Q) 산전후/육아휴직확인서 발급 방법은? (보수파트 담당)
A) 나비 ‘고용보험확인서신청’ 화면에서 신청/결재 후, ‘산전후/육아휴직확인서 내역’ 화면에서 출력

Q) 출산전후휴가를 분할하여 사용할 수 있는지
A) 출산전후 휴가기간 90일 (한번에 둘 이상 자녀를 임신한 경우에는 120일)은 역일에 의한 기간으로 출산일을 전후하여 연속적으로 사용하여야 하고 반드시 산후에 45일(한번에 둘 이상 자녀를 임신한 경우에는 60일) 이상을 사용할 수 있도록 하여야함. 다만, 임신중인 여성 직원이 유산·사산의 경험이 있는 경우, 출산전후휴가를 청구할 당시 연령이 만 40세 이상인 경우, 유산·사산의 위험이 있다는 의료기관의 진단서를 제출한 경우에는 출산 전 어느때라도 휴가를 나누어서 사용할 수 있음

Q) 출산 후 90일이 경과하기 전 입사(퇴사)하는 경우 출산전후휴가 기간
A) 출산전후휴가는 공단에 근무 중인 직원에게 부여하는 제도이므로 출산 후 90일이 경과하기 전에 입사한 경우에는 출산 후 90일이 되는 날까지 출산전후 휴가를 부여하고, 휴가기간 중 퇴사하는 경우에는 퇴사 시점에서 출산전후 휴가도 종료됨

Q) 인공임신중절수술을 하는 경우 유사산휴가 부여 여부
A) 인공임신중절수술에 의한 유산의 경우에는 유사산휴가를 부여하지 않음
  ※ 단, 「모자보건법」 제14조(인공임신중절수술의 허용한계) 제1항에 해당하는 경우는 유사산휴가를 부여할 수 있음

Q) 병가 중 유산하는 경우 유사산휴가 부여
A) 병가를 사용 중에 있는 임신한 직원이 유산을하는 경우에는 유산일부터 병가사용을 중지하고 유사산휴가를 허가받을 수 있음

Q) 유사산휴가 기산 시 주말 포함 여부
A) 30일 이상 연속되는 경우 포함

Q) 단시간근무 신청하여(여섯시간 근무) 근무중이고 육아시간 2시간 이용 중일 경우 시간제 휴가 사용 가능 여부 
A) 육아시간은 4시간 근로한 경우에 한하여 신청이 가능. 6시간 근로 중이며 2시간 육아시간을 사용했다면 다른 복무(ex-1시간 시간제휴가)를 사용할 경우 육아시간 사용이 불가하므로 육아시간을 시간제휴가로 변경해야함.
◦ 참고 : 인사운영부-322호(2019.01.30.)“「인사규정」일부개정에 따른 직원 복무 개선사항 안내”

Q) 3년 미만 사유로 월 1회 유아양육 휴가를 사용할 경우, 만 5세 이하 육아시간 2시간을 사용할 수 있는 36개월에서 개월 수가 차감이 들어가는지? 
A) 유아양육 휴가와 육아시간을 동일한 달에 사용하는 하는 것을 제한하고 있음에 따라 유아양육 휴가 사용과 별개로 36개월간 육아시간을 사용가능 

Q) 3년 미만 유아양육 휴가를 사용한 달에 만 5세 이하 육아시간 2시간을 사용할 수 있는지? 
A) 유아양육 휴가를 사용한 달에는 육아시간 사용이 불가하고, 육아시간을 사용한 달에는 유아양육 휴가 사용 불가.


Q) 사내배우자가 육아휴직중인 경우 육아시간 사용이 가능한지?
A) 육아시간은 배우자가 육아휴직중인 경우에도 사용가능.

Q) 육아기 근로시간 단축급여를 신청 시 , 확인서를 발급받는 받는 방법
A) 고용보험확인서신청 화면에서 신청

Q) 맞춤형근무 시 육아시간 사용가능 여부 
A) 맞춤형근무 시 육아시간 사용 불가. 맞춤형 근무 중인 직원이 육아시간 사용을 희망할 경우 , 표준형근무로 변경하고 육아시간 신청 가능
◦ 참고 : 인사운영부-322호(2019.01.30.)“「인사규정」일부개정에 따른 직원 복무 개선사항 안내”

Q) 2019년 연도 중에 자녀가 만 19세 도달하는 자녀가 있을 경우 자녀돌봄휴가 계산은?
A) 자녀가 생일 지나기 전일 까지는 자녀돌봄휴가 사용이 가능하나, 생일 이후에는 사용 불가. 참고로, 자녀 2명인 경우 첫째 자녀의 만 19세 도달일 전까지는 3일 사용 가능하나, 생일 지난 후에는 2일만 사용 가능

Q) 자녀돌봄휴가 병원진료 동반 시 카드영수증을 증빙자료로 사용 가능한지?
A) 병원진료의 경우 고등학교 이하 재학생 또는 ｢민법｣ 제4조의 성년(만19세) 미만의 자녀에 한정되며, 서류(진단서, 입원(진료)확인서, 소견서) 등을 제출하여야 함 (NAVIplus에 가족사항이 미등록된 경우 가족관계증명서 추가 제출)
◦ 참고 : 윤리경영부-1243호(2021.7.5.)“일·가정양립 조직문화 확산을 위한 자녀돌봄휴가 신청사유 확대 안내”

Q) 유치원의 재량휴업일날 자녀돌봄 휴가사용이 가능한지 ? 
A) 자녀돌봄휴가는 학교에서 공식적으로 주최하는 행사 또는 교사와의 상담에 참여할 경우에 한하여 승인. 어린이집, 유치원, 학교의 재량휴업일을 자녀돌봄휴가 신청사유로 추가 인정.
◦ 참고 : 윤리경영부-1266호(2024.10.8.)“「인사규정」개정에 따른 복무제도 변경 안내”

Q) 자녀 건강검진 시 증빙자료는?
A) 자녀가 국민건강보험법 제 52조에 따른 건강검진을 받은 경우 건강검진확인서 또는 건강검진결과지 제출
◦ 참고 : 윤리경영부-1243호(2021.7.5.)“일·가정양립 조직문화 확산을 위한 자녀돌봄휴가 신청사유 확대 안내”

Q) 대학입시 수시 시험장에 동행하는 경우 자녀돌봄휴가 사용 가능한지?
A) 불가

Q) 4월5일 자녀 병원진료를 받아 독감으로 5일간 격리하도록 안내받고, 4월8일 자녀돌봄휴가 사용이 가능한지?
A) 질병, 사고 등의 사유로 병원에 입원하거나 가정 등에서 돌봄이 필요한 경우 자녀돌봄휴가 사용 가능하므로 사용 가능 
◦ 참고 : 윤리경영부-1243호(2021.7.5.)“일·가정양립 조직문화 확산을 위한 자녀돌봄휴가 신청사유 확대 안내”

Q) 등교 시에 녹색어머니회에서 실시하는 교통안전지도에 참여할 경우 자녀돌봄휴가 사용 가능한지?
A) 불가. 학교에서 실시하는 공식행사로 보기 어려움
◦ 참고 : 윤리경영부-1243호(2021.7.5.)“일·가정양립 조직문화 확산을 위한 자녀돌봄휴가 신청사유 확대 안내”

Q) 수학여행을 가는 자녀를 출발지인 공항까지 배웅하는 직원에 대하여 자녀돌봄휴가를 부여할 수 있는지?
A) 불가. 수학여행은 학교의 공식 행사에는 해당하는 학부모가 참여하는 경우에 해당하지 않음

Q) 자녀학교 시험감독관 참여, 방과후학교 공개수업 참여, 학교 운영위원회 참석 사용이 가능한지?
A) 가능
◦ 참고 : 윤리경영부-1243호(2021.7.5.)“일·가정양립 조직문화 확산을 위한 자녀돌봄휴가 신청사유 확대 안내”

Q) 교대근무 중인 직원이 주야근무일(07:00〜익일07:00 / 주간 07〜15, 야간 15〜익일07)이고, 행사일시가 09〜14인 경우, 자녀돌봄휴가 신청 가능일수는?
A) 행사시간에 해당하는 자녀돌봄휴가 1일(07〜15)을 신청할 수 있음. 다만, 행사 시간이 주간, 야간근무 시간대에 걸쳐 있는 경우 특별휴가 2일 사용 가능

Q) 자녀가 2명이나 ‘자녀돌봄휴가를 적용할 수 있는 자녀’가 1명인 경우에도 3일의 자녀돌봄휴가를 사용할 수 있는지?
A) 자녀돌봄휴가는 자녀가 만19세미만인 경우에 부여함, 자녀가 2명이더라도 자녀돌봄휴가의 대상이 되는 만19세미만의 자녀가 1명인 경우에는 2일만 사용가능  
◦ 참고 : 인사운영부-2434호(2018.10.24.)“「인사규정」일부개정 등에 따른 직원 복무 개선사항 안내”

Q) 자녀가 코로나 19 백신 접종 하는 경우, 자녀돌봄휴가 사용 가능여부
A) 사용가능 (질병, 사고 등의 사유로 자녀를 돌보아야 하는 경우)
◦ 참고 : 윤리경영부-1243호(2021.7.5.)“일·가정양립 조직문화 확산을 위한 자녀돌봄휴가 신청사유 확대 안내”

13

 휴직


Q) 육아휴직확인서 발급방법은?
A) 나비 : 보상>복리후생>사회보험>고용보험확인서신청 화면에서 신청하여 결재를 득한 후, 보상>복리후생>사회보험>산전후/육아휴직확인서내역에서 확인서 출력 (직원개인의 신청권한은 없으며, 서무에게 권한 부여)

Q) 자기계발 휴직신청 시 잔여 휴가가 있어서 신청이 안된다고 메시지 표출되는 경우 어떻게 처리해야 하는지?
A) 휴직 신청 시 등록된 휴가가 있는 경우에는 신청 불가함에 따라 휴가 촉진 내역을 삭제 처리 후 휴직 신청. 삭제한 휴가에 대하여는 추후 지사에서 저축 신청처리함 

Q) 육아휴직에서 질병휴직으로 변경방법?
A) 휴직 중인 직원이 다른 사유의 휴직으로 변경 시에는 복직절차를 거친 후 다시 다른 사유로 휴직을 명할 수 있음(복직된 날과 동일자로 다른 사유로의 휴직을 명할 수 있음)

Q) 업무 외 질병휴직시 증빙 서류는?
A) 진단서가 아닌 "의사소견서"나 "진료확인서"는 인정 불가하며, 병명과 요양 기간이 명시된 진단서를 요함

Q) 병가와 (업무 외) 질병휴직을 함께 신청하는 경우에 병가신청 시 제출한 진단서로 (업무 외) 질병휴직이 가능한지?
A) 병가신청시 제출한 진단서와 별도로 (업무외)질병휴직 시점에 의사가 진단한 진단서 제출을 요함

Q) (업무외) 질병휴직 신청시 최대 가능한 기간은 어떻게 되는지?
A) 진단서상 발행일 기준으로 요양기간을 계산함.
  예) 진단서상 발행일이 2019.12.1일, 요양기간 1년. => 최대가능한 휴직종료일은 2020.11.30.이 됨.
◦ 참고 : 인사운영부-1142(2021.7.9.)”「휴직 운영 지침」개정사항 안내“

Q) 해외동반휴직시 국내 입국 및 단기 체류가 가능한지?
A) 배우자와 동반하지 않고(배우자 동반시에도 장기간) 국내 체류 시 휴직의 목적 외 사용에 해당할 수 있음. 1회 일시귀국 기간이 30일 이상인 경우 ‘일시귀국 신고서’를 본부(인사혁신실) 휴직담당에게 제출
◦ 참고 : 인사운영부-1142(2021.7.9.)”「휴직 운영 지침」개정사항 안내“

Q) 자기계발휴직 6개월을 신청하였으나 4개월 이후 복직하게 되면 잔여 2개월은 어떻게 처리되는지?
A) 잔여 2개월 소멸됨. 자기계발휴직을 1년 내고 6개월만 쓰고 복직하는 경우에도 잔여 6개월도 소멸되므로 6개월 단위로 2회 분할 사용할 것을 권장함.
◦ 참고 : 인사운영부-1142(2021.7.9.)”「휴직 운영 지침」개정사항 안내“

Q) 해외동반 휴직 후 복직 후 근무 중 다시 해외동반 휴직을 할 수 있는지?
A) 배우자의 학위과정, 근무지, 근무기간 등이 변경된 경우 가능함. 
◦ 참고 : 인사운영부-1142(2021.7.9.)”「휴직 운영 지침」개정사항 안내“

Q) 가족돌봄대상자가 변경된 경우 복직신청을 거쳐야 하는지?
A) 가족돌봄휴직은 연간 최대 90일 기준과 1회 최소 30일 이상 규정만 있으므로, 가족돌봄대상자가 변경된다고 해서 복직신청을 할 필요는 없음. 가족돌봄휴직 연장신청서와 가족관계증명서 등 제출을 요함.
◦ 참고 : 인사운영부-1142(2021.7.9.)”「휴직 운영 지침」개정사항 안내“

Q) 업무외·업무상 질병휴직기간 만료 후 질병의 호전이 없어 면직 대상인 직원의 신분유지 방법이 있는지?
A) 중증 신체 질환에 해당하는 경우에 한하여 휴가기부제도를 통해 최대 1년까지 신분유지 가능함. 
◦ 참고 : 윤리경영부-1874(2022.11.10.) ”휴가기부제도 운영 안내“

Q) 휴직사유 소멸 한 경우 사유 소멸일로부터 30일 이내에만 복직을 신청하면 되는지?
A) 휴직자 확인서에 명시된 <휴직사유가 소멸한 경우에는 휴직 사유 소멸일로부터 30일 이내에 복직을 신청해야 하며> 라는 내용은 직권면직 여부에 관한 사항으로 휴직자의 신분관계를 명확하게 하기 위함이지 휴직사유가 소멸하였음에도 불구하고 휴직기간을 30일 연장 할 수 있다는 의미가 아님. 따라서 휴직사유가 소멸한 경우 즉시 복직 신청 해야 함. 
 ex> 난임휴직 중 임신, 가사(가족돌봄)휴직 중 대상 가족 사망 등 

14

 기타


Q) 직원이 퇴직을 하는 경우 퇴직일은 근무일로 보는지? 
A) 정년퇴직자가 아닌 계약종료 및 의원면직의 경우에는 계약종료일 및 퇴직일이 마지막 근무일이 됨

Q) 정년퇴직자의 마지막근무일은?
A) 정년퇴직자의 경우는 정년퇴직일 전일까지가 근무일로 12월 31일이 정년퇴직인 직원은 12월30일이 마지막근무일이 됨

Q) 계약직 직원의 계약 기간이 개월 단위인 경우 통상 퇴사일이 한달 만근일이 되는데, 이 경우 1개월 만근에 따른 휴가는 어떻게 되는지?
A) 근로계약 종료일 다음날에 휴가가 발생하여 사용할 수 없는 사유로 휴가 보상비를 지급함

Q) 관사를 이전하는 경우, 관사에 거주 중인 직원의 복무는? (사옥관리자만)
A) 관사에 거주 중인 직원이 관사이전으로 하는 경우에는 외출을 사용하고 사옥관리담당자는 출장처리

Q) 3일 이상 지난 복무사항을 변경하는 경우, 신청 권한은?
A) 부서(실 또는 지사) 서무가 변경할 수 있음
 - 업무 분장 코드<지사 : 복무현황 관리 (17014100), 본부 : 복무관리 (90010104)>

Q) 출퇴근 미등록한 직원이 있는 경우, 출퇴근등록이 다음날 10시 서무에게 미등록 안내 편지가 발송되는데, 발송 대상의 기준은?
A) 경영정보시스템상 업무 분장에 따라 서무권한이 있는 직원으로 아래 권한이 있는 직원에게 발송함
  - 인사행정, 인사관리 업무 총괄, 행정지원업무 총괄, 인사관리, 행정지원업무총괄, 재무관리
